支那硬脂融入沙灘毀生態 瀕危綠海龜恐難上岸產卵

洪聖爺灣泳灘有大量硬脂塊，硬脂與沙泥混和後變成灰黃黑色

【本報訊】兩艘貨船上月3日在珠江口相撞，導致千噸棕櫚硬脂墮海，更不斷漂流來港，令香港多個沙灘、石灘受嚴重污染。事發至今一個月，《蘋果》重返南丫島，發現有不少硬脂污染物已融入沙灘。硬脂污染物或變成沙底「石頭」、或滲入石隙、或溶化並黏附於石面，料難以清除，屬瀕危綠海龜繁殖地的深灣成重災區。立法會議員斥當局清理行動太馬虎，環保人士憂南丫島生態受損，擔心海龜永不回來產卵。

上月3日貨輪Global Apollon在香港水域邊界以南數公里與另一貨船相撞，Apollon損毀漏出千噸棕櫚硬脂，大量白色硬脂隨水流漂到本港，入侵南丫島、大嶼山、長洲及港島南區一帶沙灘、石灘，一時間沙面滿是油膩白色污染物，充滿異味，更出現死魚，本港曾有13個泳灘要封閉。政府一度每日出動300人在多處清理硬脂，至上月18日政府聲稱清理行動大致完成，其間共收集214噸硬脂，惟未決定是否向船公司索償。

議員斥當局清理行動馬虎

《蘋果》記者近日往重災區南丫島實地察看及向居民了解，發現島上多個石灘仍有大量硬脂未清除，包括屬綠海龜繁殖地的深灣及蘆鬚灣旁的石灘，生態恐已受影響。這些石灘共通點是不屬康文署泳灘，故政府鮮有派員清理，有硬脂跌進石隙，亦有硬脂已溶化，牢牢黏附在岸邊石面，難以清除。有環保人士恐硬脂變壞或滋生細菌，並指若單靠義工，恐清理一年也難把南丫島各海灘回復舊觀。立法會議員許智峯批評，政府太早中止南丫島的清理硬脂大型行動，認為是過於馬虎，他擔心深灣會因受污染導致生態永久受損。

污染物混和沙泥變「石頭」

深灣是南中國區域僅餘3個綠海龜會繁殖產卵的地方之一，故本港每年6至10月都會把深灣列為禁區，以免綠海龜受滋擾。但深灣近日先受部份體積大如足球的棕櫚硬脂侵襲，繼而再被颱風帶來的海上垃圾蹂躪，雖然當局曾派人清理，但有居民及環保人士指沙灘近日已似垃圾崗，海面亦有油迹，故擔心綠海龜因此永遠不會再重臨上址繁殖，或是因誤吞硬脂而死亡。

康文署轄下已重開的洪聖爺灣泳灘，表面上白色棕櫚硬脂已清走。但記者與生態教育及資源中心保育經理陳錦偉到上址觀察後發現，於沙面步行時腳底感受到油膩，若在淺水處泥沙隨手一挖，便能在沙底找到大量硬脂塊，硬脂與沙泥混和後變成灰黃黑色，外貌與石頭無異。讀小學六年級的何同學與弟弟在沙灘挖沙時不斷挖出石頭，他說「好似係大理石」，記者細看發現小石頭原來是黏上沙泥的棕櫚硬脂，稍一用力即會碎裂。

陳錦偉稱感謝過去一個月逾200名義工幫助清理南丫島，但坦言直至近日亦不時有硬脂被沖上岸或沉在水中，最難對付的是溶化並堆積在岸邊石隙中的硬脂。

真係諗唔到同支那相關既野有冇好事

諗唔到

臭支那滅撚左國佢